【餐廳鬼見愁】食評唔留情惹餐飲界追擊 揭餐廳收買KOL黑幕：佢哋想我跟劇本扮好食

香港雖有美食天堂之稱，但相信不少人曾誤信網上食評中伏。有美食KOL透露，現時很多餐廳會寫好劇本，要求網紅照劇本做足表情，並再三強調不要列明是廣告。「我哋拒絕左之後，仲話錢唔係問題，可以比多啲錢，想我哋跟足指示，以為用錢就可以買起我哋，叫我哋扮擺啲野食入口，講 『哇，好好味啊』。」

Alfred從事傳媒行業多年，曾到訪世界各地餐廳廚房，現為全職攝影師。他認為香港食肆水平參差，有「太多太難食既餐廳」，故與太太Kit自費到各類型餐廳以身試伏。「攞自己人工去養個channel，食餐放題或者自助餐都要洗幾百幾千蚊，條片用到既音樂同字體都係正版買返嚟，器材軟件更加唔使講，所以拍片真係唔係為賺錢，到宜家都仲蝕錢。」Alfred每星期出兩條片，每條片都詳細描述食物的背景歷史、製作方法和口感味道。其客觀食評令頻道於一年内，吸引逾十五萬人訂閲，至今有逾二千萬觀看次數。

得罪行家曾遭報復

Alfred透露，曾有被他試食過的餐廳不甘被批，寫千字文為自己辯護。對方以香港舖租和人工貴為由，自爆餐廳聘請很多不專業人士打理餐廳，說難吃是「人之常情」，反指Alfred不應批評餐廳做法。有關影片播出後，涉事食肆開多個分身賬號抨擊頻道。「佢話我哋因為收咗錢先話好食，冇收錢就踩人。如果我話唔好食，佢會話『識咩啊你』，如果我話好食，佢又會話『一聽就知你賣廣告收左錢啦』，不停鬧我哋。佢仲會估算食材來貨幾多錢，賣一碗麵可以賺幾多，所以唔好食係好合理，一般觀衆點會講呢啲，好明顯係行内人。」Alfred說有幾個月時間，影片底下都被這類留言瘋狂洗版，甚至出片前後不夠一分鐘内，馬上收到Dislike。

Alfred大嘆香港人「揾食艱難」，付錢「食舖租」多於享受食物，認為餐廳不應以舖租貴為由，降低食物質素。「老闆自己本身係生意人，未必識烹飪，會用工廠式方法提供食物，好多係半成品，醬汁預先溝好曬，肉又預先煮好，最後A+B=C上菜，會好食得去邊？」

密推廣告趕走餐廳

Alfred對客戶有嚴格要求，所有稿件及影片，在剪接後均不會讓客戶預先審閱，對方也無權更改內容。單是這一點就已經趕走大量餐廳，但Alfred情願推掉大部份的廣告，都不想被客戶全權控制内容。「好多客希望我哋同觀衆講，呢個唔係廣告，呢個我哋一定唔接受。如果商家要找YouTuber賣廣告，就唔好咁做，只要誠實表明係廣告，觀衆其實唔會完全拒絕，唔好呃佢哋。」即使客戶願意接受Alfred條件，他都會在正式拍攝前，到餐廳實地考察，如果質素不及格，Alfred最後都會婉拒接廣告。

在頻道170條片中，只有6條是業配，並會在片頭和標題多次表明是廣告。Alfred說由第一天拍片，就明白香港觀眾對廣告特別敏感。他坦言標題說明是廣告，會直接使觀看次數下跌，「如果誠實會帶來反效果，實在係一個悲劇，因為會有啲頻道覺得隱瞞仲好，呢個現象係香港好常見。」他認為很多老闆對現時社交媒體運作一竅不通，習慣以傳統媒體方式推廣，以為KOL坐定定，大讚產品優點就是廣告。「KOL同廣告Agency有責任教導客戶，多點同他們說現在世界趨勢是如何，沒可能係Social media到hard sell，觀衆不唔會想看到。」

KOL吸金術全是空想

不時有網友抱怨本地Youtube節目水平低落，不及外地YouTuber高質。事實上，歐美日本台灣和内地的視頻，背後有龐大公司團隊支持，包括主持、編劇、導演、攝影師、剪片師和社交媒體編輯，而香港則大多是一人獨自完成上述環節。有不少YouTuber 必須靠集資、接廣告來維持穩定收益，但也容易淪為產品廣告。

對於Youtube是通過哪些標準向觀眾推薦視頻，Alfred批評其中使用的演算法，減低本土製作的曝光率，扼殺香港YouTuber生存空間。「你上Youtube熱門推薦，一係就TVB，一係就歐美韓音樂，連菲律賓啲片都上到熱門，其實熱門榜應該要跟返地區分類！」

撰文：張怡

錄影：林金展

佢啲片真心幾高質

不過我覺得拍太多放題同自助餐

你地諗下
佢個channel做到咁既地步 已經趕走左好多想落廣告既
但都需要係片頭用半分鍾 同一部份既垃圾觀眾開宗明義講明依條係廣告片
你就知香港market根本搵唔到食 個個都企哂係高地屌
呃小學雞就得

呢d唔係先多人食咩
個個一唔想諗就係食呢d
人多果陣又方便唔使點就人食呢樣食果樣

至少如果我一食助餐，會去佢channel搵下有無片

自助餐唔知有咩野食
人頭$500 600起跳, 成本唔細
youtube 可以一次睇哂裝修, 食物, 迫唔迫, 景觀等等, 都值得睇
反而上次講愛文生, 我就唔太有興趣

btw, 上次食 Bao俾人屈100蚊一杯水, 好好笑

呢排先做香港youtuber仲有十五萬訂閱
己經吸引到至少一半成日睇YouTube嘅香港人
只能講香港YouTube唔值得有咁高質嘅youtuber

全靠果對on9兩公婆

評過百里香

所以我唔會睇youtube餐廳評論

睇王剛好過啦

大師傅唔係得個批評

做比你睇

份人又nice

睇死佢咪又係得個講

點整都未識啦 d評價好行貨

王剛屌打

佢老婆d 護膚品review都好睇

香港果d扮野就識 未見過佢地煮

人地王剛真心分享

我有睇佢片都唔錯

覺得佢都似賣廣告係幫個別佢喜歡O既人賣

henry 兩公婆d 片好睇啲

嘩呢個post啲留言

王剛都好睇但唔覺佢D野好O岩食

上面咪有條on9 囉

( Show Blocked User - 太skr了 )

佢的片唔錯，有睇開，好想佢開名邊幾間咁鳩屎

有睇開佢飲食片 覺得佢幾中肯
但唔知點解次次影佢老婆食野個時
我都覺得食野個樣好扮野

除咗蝕錢以外我都信嘅

認真，佢真係幾好，夠客觀